\documentclass[12pt,openany]{book}

\usepackage[margin=0.9in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[spanish]{babel}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{4pt}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definición}[chapter]

\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\hypersetup{
  pdftitle={Transformaciones Lineales, Geométricas y Estructurales: Una Perspectiva Axiomática y Libre de Coordenadas},
  pdfauthor={Jos\'e Portillo},
  pdfsubject={Álgebra lineal, geometría, tensores y estructura logarítmica},
  pdfkeywords={transformaciones lineales, productos internos, tensores, producto tensorial, logaritmos}
}

\begin{document}

\pagestyle{plain}

\frontmatter

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}

\vspace*{2.2cm}

{\Large\bfseries
Transformaciones Lineales, Geométricas y Estructurales\par}
\vspace{0.4cm}

\vspace{1.4cm}
{\Large Jos\'e Portillo\par}

\vspace{1.8cm}
\rule{\textwidth}{0.6pt}
\vspace{0.35cm}

{\small
\textbf{Fecha de publicación:} 15 de febrero de 2026\par
\textbf{Versión:} 0.4\par
}

\vfill

\end{titlepage}


\thispagestyle{empty}
\null\vfill
\begin{center}
A la memoria de\par
Mercelena Portillo Holskin,\par
Eldon C. Hall,\par
Hugh Blair-Smith\par
\vspace{1cm}
A mi familia
\end{center}
\vfill\null
\clearpage

\tableofcontents

\chapter*{Prefacio}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefacio}

Todo algoritmo, por sofisticado que sea, se reduce a una
secuencia finita de operaciones elementales: sumas, multiplicaciones,
comparaciones.
Todo sistema físico que realiza cómputo --- ya sea construido con válvulas de
vacío, transistores, guías de onda ópticas o cualquier sustrato aún por
concebir --- implementa esas mismas operaciones a través de medios físicos
distintos.
Lo que persiste (subyace) a través de todos esos cambios de medio y de representación es
una capa de estructura matemática.
Esta monografía se ocupa de esa capa que permanece invariante.

\medskip

La pregunta que organiza la exposición no es, por tanto, \emph{cómo} se lleva
a cabo un cómputo dado, sino \emph{qué} se está computando --- y qué
propiedades estructurales posee ese objeto con independencia del sistema de
coordenadas, la base o el hardware en que acontezca estar expresado.
Esta monografía nació como un intento de comprender qué permanece invariante
cuando se eliminan las fórmulas, las coordenadas y las representaciones.

\medskip

A lo largo del texto se establecerá de forma recurrente una distinción entre
una teoría axiomática y un modelo concreto de esa teoría.
En un tratamiento axiomático riguroso de la geometría euclidiana, objetos como
\textit{punto}, \textit{recta} y \textit{plano} se toman como términos
primitivos (no definidos), y los axiomas especifican únicamente las relaciones
que deben satisfacer.
Un sistema de coordenadas cartesianas no redefine estos primitivos; más bien,
proporciona un \emph{modelo} en el que los puntos se representan como tuplas
en~$\mathbb{R}^n$, las rectas como conjuntos solución de ecuaciones lineales,
y la incidencia se convierte en pertenencia a un conjunto~\cite{iribarren2}.
Como se afirma en~\cite{wilder}, esto es \textit{la asignación de
significados}.
Esta perspectiva sitúa las fórmulas coordenadas como representaciones de la
estructura, y no como la estructura misma.
La misma distinción atraviesa todos los capítulos de este texto.

\medskip

Los espacios vectoriales se introducen como conjuntos abstractos dotados de
adición y multiplicación por escalar.
Las transformaciones lineales se definen como las aplicaciones que preservan
dicha estructura.

\medskip

Al introducir formas bilineales y, en última instancia, productos internos, se
permite que los vectores interactúen de un modo que produce escalares.
De esta única interacción emergen normas, ortogonalidad, distancias y objetos
geométricos clásicos como bolas, esferas y elipsoides.

\medskip

Muchas de las construcciones encontradas anteriormente --- formas bilineales,
productos internos, multiplicación de matrices --- comparten un rasgo común:
son lineales en cada argumento por separado.
Esta observación conduce de forma natural a las aplicaciones multilineales y a
los tensores.

\medskip

Los tensores se tratan como objetos multilineales abstractos definidos sin
coordenadas.
El producto tensorial se introduce mediante su propiedad universal, que explica
cómo los problemas multilineales se reducen canónicamente a problemas lineales.
La notación indicial, los arreglos numéricos y las implementaciones
computacionales se presentan explícitamente como representaciones.

\medskip

El texto se organiza en torno a cuatro temas estructurales sucesivos:
estructura lineal, estructura geométrica y topológica, estructura multilineal
y estructura logarítmica.
Cada tema es un refinamiento de la misma idea organizadora: la estructura se
revela a través de la invariancia bajo transformaciones.
El tema logarítmico ilustra, en particular, que este principio no está
confinado al ámbito lineal --- el logaritmo es un isomorfismo global entre
estructuras multiplicativas y aditivas, y como tal pertenece al mismo marco
invariante que los vectores y los tensores.

\medskip

Se asume que el lector posee familiaridad previa con teoría de conjuntos
básica~\cite{wilder}\cite{cohen}\cite{apostol}, relaciones, funciones
\cite{apostol}, $n$-tuplas~\cite{iribarren}\cite{cohen} y álgebra
elemental~\cite{iribarren}.
Se asume asimismo conocimiento básico de cálculo~\cite{apostol}.
Los reportes~\cite{kolecki} y~\cite{kolecki2} cubren el material fundacional
sobre tensores.
El resto del material introductorio necesario se encuentra distribuido a lo
largo de la bibliografía.

\medskip

Los temas tratados en esta monografía forman parte de la bibliografía
conocida sobre álgebra lineal y álgebra abstracta.
Lo que motivó su escritura fue la percepción de que una misma idea organizadora --- la
preservación de estructura bajo transformación --- reaparece de forma
recurrente tanto en la ciencia pura como en la aplicada.
Recoger esa unidad en un solo volumen es el propósito de esta obra.
A lo largo del texto se emplea la palabra \textit{invariante} para expresar
esta idea en sentido amplio: aquello que permanece cuando cambian las
coordenadas, las representaciones o el sustrato físico.
El lector familiarizado con el álgebra advertirá que el término posee también
significados técnicos más precisos --- subespacios invariantes, invariantes de
similaridad, invariantes topológicos --- que no deben confundirse con este uso
de carácter estructural y transversal.

\medskip

En la edición, el código \LaTeX{} y el refinamiento estilístico se empleó un
modelo de lenguaje de inteligencia artificial.

\medskip

Esta monografía presenta la estructura abstracta que subyace a todo algoritmo
y sistema de cómputo autónomo, y que por tanto permanece invariante ante
cualquier cambio en el estado de la tecnología.
Existe una contraparte de orientación más física y centrada en el hardware,
organizada en torno a un computador de los años sesenta --- the Apollo Guidance Computer --- que es más específica a un momento en la historia.
Para el contexto completo, véase:

\medskip

{\small
\url{https://jportillo34.github.io/ApolloGuidanceComputer/}
}

\clearpage

\makeatletter
\@mainmattertrue
\makeatother
\pagenumbering{arabic}

\include{Structures_I_es}
\include{Structures_II_es}
\include{Structures_III_es}
\include{Structures_IV_es}

\backmatter
\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{iribarren}
Iribarren Ignacio L., \textit{Álgebra Lineal}, Editorial Equinoccio, 2009.

\bibitem{halmos}
Halmos, Paul R., \textit{Finite-Dimensional Vector Spaces}, Springer-Verlag, 1987.

\bibitem{iribarren2}
Iribarren, Ignacio L., \textit{Topología de Espacios Métricos}, Editorial Limusa-Wiley, 1973.

\bibitem{cohen}
Cohen, Leon and Ehrlich, Gertrude, \textit{The Structure of the Real Number System}, D. Van Nostrand Company, 1963.

\bibitem{wilder}
Wilder, Raymond L., \textit{Introduction to The Foundations of Mathematics}, Dover Publications, Inc., 2012.

\bibitem{greub}
Greub, Werner, \textit{Linear Algebra}, Springer-Verlag, 1975.

\bibitem{oxford}
Lukas, Andre, \textit{The Oxford Linear Algebra for Scientists}, Oxford University Press, 2022.

\bibitem{apostol}
Apostol, Tom M., \textit{Calculus Volume I}, John Wiley \& Sons Inc., 1967.

\bibitem{knuth}
Knuth, Donald E., \textit{The Art of Computer Programming Volume I: Fundamental Algorithms}, Addison-Wesley, 1997.

\bibitem{knuth2}
Knuth, Donald E., \textit{The Art of Computer Programming Volume II: Seminumerical Algorithms}, Addison-Wesley, 1981.

\bibitem{knuth3}
Knuth, Donald E., \textit{The Art of Computer Programming Volume I, Fascicle 1: MMIX—A RISC Computer for the New Millennium}, Addison-Wesley, 2005.

\bibitem{feynman}
Feynman Richard P., Leighton Robert, Sands Matthew, \textit{The Feynman Lectures on Physics, Volume II}, California Institute of Technology, 2010.

\bibitem{kolecki}
Kolecki, Joseph C., \textit{An Introduction to Tensors for Students of Physics and Engineering}, NASA/TM-2002-211716, 2002.

\bibitem{kolecki2}
Kolecki, Joseph C., \textit{Foundations of Tensor Analysis for Students of Physics and Engineering With an Introduction
to the Theory of Relativity}, NASA/TP—2005-213115, 2005.

\bibitem{kung}
Kung, H. T., Liserson, Charles L., \textit{Introduction to VLSI Systems - Algorithms for VLSI Processor Arrays}, ed. C. Mead and L. Conway, Addison-Wesley, Reading, MA, 1980.

\bibitem{Xu}
Shaofu Xu, Jing Wang, Haowen Shu, Zhike Zhang, Sicheng Yi, Bowen Bai, XingjunWang, Jianguo Liu, Weiwen Zou, \textit{Optical coherent dot-product chip for sophisticated deep learning regression}, Nature - Light: Science \& Applications, 2021.

\end{thebibliography}

\end{document}